\documentclass{article}


\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}



\newtheorem{Theoreme}{Th{\'e}or{\`e}me}[section]
\newtheorem{Definition}{D{\'e}finition}[section]
\newtheorem{Prop}{Proposition}[section]
\newtheorem{Lemme}{Lemme}[section]

\begin{document}

\title{Correction du DM 1}
\maketitle


\begin{enumerate}[(a)]
 
\item
$$\frac{4+i}{5i-3} = \frac{(4+i)(-3-5i)}{(5i-3)(-3-5i)} 
= \frac{-12 -20i -3i+5}{25+9} = \frac{-7}{36} -i\frac{23}{36}$$

\vspace{4mm}

\item
$$|z| = \sqrt{(\frac{\sqrt{10}}{2})^2 + (\frac{\sqrt{10}}{2})^2}
= \sqrt{\frac{5}{4} + \frac{5}{4} } = \frac{\sqrt{10} }{\sqrt{2} } $$
Dans l'écriture 
$z=re^{i\theta}$, on a $r= |z| = \frac{\sqrt{10}}{\sqrt{2}}$.
Ainsi 
$$e^{i\theta} = \frac{z \sqrt{2} }{\sqrt{10} }  = \frac{z}{r}
 \frac{ \sqrt{2} } { \sqrt{10} } (- \frac{ \sqrt{10} }{2} - i \frac{ \sqrt{10} }{2 } ) =
-\frac{ \sqrt{2} }{2} - i \frac{\sqrt{2}}{2} 
= -(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} ) $$
On sait que 
$\frac{\sqrt{2} }{2} + i \frac{\sqrt{2}}{2}$ 
correspond à 
$\cos(\frac{\pi}{4} ) + i \sin ( \frac{\pi}{4} ) = e^{i \frac{\pi}{4} } $, c'est 
à dire que son argument est $\frac{\pi}{4}$.
Pour trouver l'argument de 
$-(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} ) = -e^{i\frac{\pi}{4}}$ voici deux méthodes :
\begin{itemize}
 \item 
Comme $u = -(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} )$ est l'opposé de 
$v = (\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} )$ , il correspond au symétrique par rapport à l'origine, ce
 qui correspond à faire un demi-tour, c'est à dire une rotation d'angle $\pi$..
Pour obtenir l'argument de $u$, il faut donc rajouter $\pi$ à celui de $v$, qui lui vaut $\frac{\pi}{4}$.
Donc l'argument de 
$ -(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} )$ est $\frac{\pi}{4} + \pi = \frac{5\pi}{4} $. Donc 
$ -(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} ) = e^{i\frac{5\pi}{4} } $
(Si ce raisonnement ne vous paraît pas claire, essayer de faire un dessin dans le refaire en faisant un dessin dans le plan complexe ).
\item
On peut aussi le voire en disant que 
$-1 = e^{i\pi} $ (si cette formule ne vous paraît pas claire, réfléchissez-y...) .
D'où , 
$-(\frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2} }{2} ) = -e^{i\frac{\pi}{4} } 
=
e^{i\pi} e^{i \frac{\pi}{4} } = e^{i \frac{5\pi}{4} } $.
\end{itemize}

Finalement $z= \frac{\sqrt{10}}{\sqrt{2}} e^{i\frac{5\pi}{4} } $.


\item
On écrit $z$ sous forme cartésienne : $z=x+iy$.
$$ \frac{z+1}{2z-1}= \frac{x+1+iy}{2x-1+i2y} = 
\frac{(x+1+iy)(2x-1 -i2y)}{(2x-1+i2y)(2x-1-i2y )}$$

$$= \frac{(x+1)(2x-1) + 2y^2 + i( y(2x-1) - 2y(x+1) ) }{(2x-1)^2 + 4y^2}$$
Pour que ce nombre soit imaginaire pur, il faut que sa partie réelle soit nulle, c'est à 
dire que 
$(x+1)(2x-1) + 2y^2 = 0$ ce qui équivaut à 
$$ \label{eq1} 2x^2 +x+2y^2-1=0$$
Pour la deuxième condition, 
$$\left | \frac{3z+i}{z-3} \right | = 3  \Leftrightarrow |3z+i|^2 = 3^2|z-3|^2 
\Leftrightarrow 
|3x + i(3y+1)|^2 = 9|x-3+iy|^2 
\Leftrightarrow 
9x^2 + (3y+1)^2 = 9(x-3)^2+9y^2 $$
$$\Leftrightarrow
9x^2+9y^2+6y+1 = 9x^2 -54x +81 + 9y^2 
\Leftrightarrow
6y + 1  = -54 x +81
\Leftrightarrow 
y =-9x +\frac{40}{3}
$$
Si on met en commun les deux calculs qu'on vient de faire, $z= x+iy$ vérifie 
$\frac{z+1}{2z-1}$ est imaginaire pur et 
$\left |  \frac{3z+1}{z-3}  \right | $ si et seulement si $z$ vérifie le système d'équations :


$$ \left \{  
\begin{array}{ll}
 2x^2+x-1+2y^2 \\
y = -9x + \frac{40}{3}
\end{array}
\right. $$
En \textit{ remplaçant la deuxième équation dans la première} 
on obtient l'équation 
$$2x^2+x-1+2(-9x + \frac{40}{3})^2 = 0
=2x^2+x-1+162x^2 -480x +\frac{3200}{9 } =
164x^2 - 479x + \frac{3191}{9}$$
Le discriminant de ce trinome est $\Delta = \frac{-28327}{9} $, le système n'a 
donc pas de solutions, et l'ensemble des $z$ qui vérifient les conditions de l'énoncé est donc vide.

\item
On peut faire directement le calcul en posant $u=x+iy$ et 
$v=x'+iy'$. \\
Une autre méthode (moins calculatoire est : 
$$|u+v|^2 + |u-v|^2 = (u+v) \overline{(u+v)} + (u-v) \overline{(u-v)}
= (u+v)(\bar{u} + \bar{v} ) + (u-v) (\bar{u} - \bar{v} ) $$
$$= u \bar{u} + u \bar{v} + v\bar{u} + u\bar{u} + u \bar{u} -u\bar{v} - v\bar{u} + v\bar{v} 
=2(|u|^2 + |v|^2)$$

\item
 On utilise la formule d'Euler :
$$\sin(\theta)\cos^2(\theta) = \left( \frac{e^{i\theta} - e^{-i\theta}}{2i} \right )
 \left (\frac{e^{i\theta} + e^{-i\theta }}{2}  \right )^2
=
\left ( \frac{e^{i\theta} - e^{-i \theta }}{2i} \right ) \left ( 
\frac{e^{2i\theta} +2 + e^{-2i\theta } }{4}  \right ) $$
$$
=
\frac{e^{3i\theta} + 2 e^{i\theta} + e^{-i\theta } - e^{i\theta} - 2e^{-i\theta} - e^{-3i\theta} }{8i}
=
\frac{1}{4} \left ( \frac{ e^{3i\theta } - e^{-3i\theta } }{2i} + \frac{e^{i \theta} - e^{-i\theta }}{2i}  \right ) =
\frac{1}{4} ( \sin(3\theta) + \sin(\theta) )$$

Donc 
$\displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin(\theta) \cos^2(\theta) d\theta 
= \frac{1}{4} \left( \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin (3\theta ) d\theta 
+ \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin(\theta) d\theta \right) $.
On se convainc qu'une primitive de 
$\sin (3 \theta)$ est 
$-\frac{\cos(3 \theta ) }{3}$, donc
$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin(\theta) \cos^2(\theta) d\theta =
\frac{1}{4} \left[ -\frac{\cos(3\theta)}{3}  - \cos(\theta) \right]_0^{\frac{\pi}{2}}
=\frac{1}{4} (0+0-(\frac{-1}{3}) -(-1) ) = \frac{1}{4} \frac{4}{3} = \frac{1}{3} $$

\item

Il est facile de voir que 
$z_0 = - \sqrt[3]{2} $ est une solution de l'équation.
A partir de là ,
$$z^3 = -2 = z_0^3 \Leftrightarrow (\frac{z}{z_0})^3=1
\Leftrightarrow \frac{z}{z_0} \in \{ 1, e^{\frac{2i\pi}{3} } , e^{\frac{4i\pi}{3} } \}$$
Il y a donc trois solutions : 

$$z = -\sqrt[3]{2}, \ \  z=-\sqrt[3]{2} e^{\frac{2i\pi}{3}} \ , \ \ 
z=-\sqrt[3]{2}  e^{ \frac{4i\pi}{3}} $$



\end{enumerate}














\end{document}
