\documentclass{article}


\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}



\newtheorem{Theoreme}{Th{\'e}or{\`e}me}[section]
\newtheorem{Definition}{D{\'e}finition}[section]
\newtheorem{Prop}{Proposition}[section]
\newtheorem{Lemme}{Lemme}[section]
\date{}
\begin{document}

\title{Correction DM 2 LM 121 PCME 14.2}
\maketitle


\begin{enumerate}

 \item 
$\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1 \\
2 & 1 & 3 \\
1 & -1 & 2\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} u & 3 & 0 \\
v & -1 & -1 \\
w & 1 & 2 \end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix} 
u-v+w & 5 & 3 \\
2u+v+3w & 8 & 5 \\
u-v+2w & 6 & 5 \end{pmatrix}$.
De sorte qu'on se ramène à résoudre le système suivant: \\
$\left\{ 
\begin{array}{ccccc}
 u & -v & +w & = & -3 \\
2u & +v & +3w & = & -2 \\
u & -v & +2w & = & -5 
\end{array} \right.$ \\

$\Leftrightarrow 
\left.
\begin{array}{c}
L_2 \leftarrow L_2-2L_1 \\
L_3 \leftarrow L_3-L_1
\end{array}
\right.
\left\{
\begin{array}{ccccc}
 u & -v & +w & = & -3 \\
 & 3v & +w & = & 4 \\
 &  & w & = & -2 
\end{array} \right.$ \\
On peut alors résoudre un tel système triangulaire: \\
$w= -2$. D'où en remplaçant $w$ par sa valeur dans $L_2$ :
$3v +(-2) = 4$ donc $v=2$ , puis en remplaçant $v$ et $w$ par leurs valeurs dans $L_1$ :
$u-2+(-2) = -3 $ donc $u=1$.
Donc il y a une unique solution qui est 
$(u,v,w) = (1,2,-2)$.


\item 

\begin{enumerate}
 \item $Det(A)=-9$.

\item
On sait que $A$ est inversible si et seulement si $Det(A) \neq 0$ , ainsi $A$ est inversible.
On calcule $A^{-1}$ par la méthode du pivot de Gauss :
$$
\begin{pmatrix}
 1 & -1 & 2 \\
2 & 1 & -2 \\
3 & -2 & 1 
\end{pmatrix}
\left|
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\right.
\xrightarrow[L_3 \leftarrow L_3 -3L_1]{L_2 \leftarrow L_2 -2L_1}
\begin{pmatrix}
 1 & -1 & 2 \\
0 & 3 & -6 \\
0 & 1 & -5 
\end{pmatrix}
\left|
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 \\
-2 & 1 & 0 \\
-3 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\right.
\xrightarrow[]{L_3 \leftrightarrow L_2}
$$ 

$$
\begin{pmatrix}
 1 & -1 & 2 \\
0 & 1 & -5 \\
0 & 3 & -6 
\end{pmatrix}
\left|
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 \\
-3 & 0 & 1 \\
-2 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\right.
\xrightarrow[L_3 \leftarrow L_3 - 3 L_2]{L_1 \leftarrow L_1+L_2}
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & -3 \\
0 & 1 & -5 \\
0 & 0 & 9 
\end{pmatrix}
\left|
\begin{pmatrix}
 -2 & 0 & 1 \\
-3 & 0 & 1 \\
7 & 1 & -3
\end{pmatrix}
\right.
\xrightarrow[]{L_3 \leftarrow \frac{L_3}{9}}
$$ 

$$
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & -3 \\
0 & 1 & -5 \\
0 & 0 & 1 
\end{pmatrix}
\left|
\begin{pmatrix}
 -2 & 0 & 1 \\
-3 & 0 & 1 \\
\frac{7}{9} & \frac{1}{9} & -\frac{1}{3}
\end{pmatrix}
\right.
\xrightarrow[L_2 \leftarrow L_2 +5L_3]{L_1 \leftarrow L_1+3L_3}
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end{pmatrix}
\left|
\begin{pmatrix}
 \frac{1}{3} & \frac{1}{3} & 0 \\
\frac{8}{9} & \frac{5}{9} & \frac{-2}{3} \\
\frac{7}{9} & \frac{1}{9} & -\frac{1}{3}
\end{pmatrix}
\right.
$$
Ainsi 
$A^{-1}=\begin{pmatrix}
 \frac{1}{3} & \frac{1}{3} & 0 \\
\frac{8}{9} & \frac{5}{9} & \frac{-2}{3} \\
\frac{7}{9} & \frac{1}{9} & -\frac{1}{3}
\end{pmatrix}$. \\
Pour être bien sûr, on vérifie que 
$\begin{pmatrix}
 \frac{1}{3} & \frac{1}{3} & 0 \\
\frac{8}{9} & \frac{5}{9} & \frac{-2}{3} \\
\frac{7}{9} & \frac{1}{9} & -\frac{1}{3}
\end{pmatrix}.
\begin{pmatrix}
 1 & -1 & 2 \\
2 & 1 & -2 \\
3 & -2 & 1 
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end{pmatrix}$
 
\item
En écriture matricielle, ce système équivaut à : \\
$
\begin{pmatrix}
 1 & -1 & 2 \\
2 & 1 & -2 \\
3 & -2 & 1 
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
 x \\y \\z
\end{pmatrix}
=
A \begin{pmatrix} x\\y\\z \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix} 3 \\ 6 \\6\end{pmatrix}$.\\
\end{enumerate}
En multipliant à gauche par $A^{-1}$ on obtient : \\
 \small $A^{-1}A \begin{pmatrix} x\\y\\z\end{pmatrix} =
I \begin{pmatrix} x\\y\\z \end{pmatrix} =
\begin{pmatrix} x\\y\\z \end{pmatrix} = 
A^{-1} \begin{pmatrix} 3 \\6\\6 \end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
 \frac{1}{3} & \frac{1}{3} & 0 \\
\frac{8}{9} & \frac{5}{9} & \frac{-2}{3} \\
\frac{7}{9} & \frac{1}{9} & -\frac{1}{3}
\end{pmatrix}.\begin{pmatrix} 3 \\6\\6 \end{pmatrix} 
= \begin{pmatrix}3 \\ 2 \\1 \end{pmatrix}
$.  \\
\normalsize

Il y a ainsi une unique solution 
$(x,y,z) = (3,2,1)$.




\item

$$\left\{
\begin{array}{cccl}
 x&+2y&+z&=0\\
2x&-y&+z&=4\\
3x&+y&+2z&=4\\
5x&&+3z&=8
\end{array}
\right.
\xrightarrow[L_4\leftarrow L_4 -5L_1]{L_2 \leftarrow L_2 -2 L_1 \ , \ L_3\leftarrow L_3 -3L_1}
$$

$$
\left\{
\begin{array}{cccl}
 x&+2y&+z&=0\\
&-5y&-z&=4\\
&-5y&-z&=4\\
&-10y&-2z&=8
\end{array}
\right.$$

On supprime $ L_3$ qui est équivalent à $ L_2 $ , de même que $L_4 = 2L_2$.
Le système équivaut donc à :
$$
\left\{
\begin{array}{cccl}
 x&+2y&+z&=0\\
&-5y&-z&=4
\end{array}
\right.
$$
On reconnaît une droite paramétrisée par $t=y$ :\\
$z=-4-5t$ et donc 
$x = -z-2y =  -(-4-5t) -2t  = 4+3t$. 
Les solutions sont donc une droite parmaétrisée ainsi : \\
$\left\{ 
\begin{array}{rclr}
 x & = & 4+3t& \\
y & = & t & t\in \mathbb{R} \\
z  & = & -4-5t &
\end{array}
\right.$

\item
\begin{enumerate}
 
\item 


On se convainc, en calculant $M^2$, $M^3$, $M^4 \ldots $, que 
$M^n$ est de la forme  $ \begin{pmatrix} 3^n & u_n \\ 0 & 2^n \end{pmatrix}$.
On aurait alors 
$M^{n+1} = M^nM = 
\begin{pmatrix}
3^n & u_n \\
0 & 2^n     \end{pmatrix} 
\begin{pmatrix} 3 & -30 \\ 0 & 2 \end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
 3^{n+1} & -30.3^n+2u_n \\
0 & 2^{n+1}
\end{pmatrix}$
d'où la relation :
$u_{n+1} = 2u_n -30.3^n \ \forall n\geq 0$, et $u_1 = -30$.
Donc également 
$u_n = 2u_{n-1} -30.3^{n-1}$ , qui donne 
$u_{n+1} = -30(3^n + 2.3^{n-1}) +2^2u_{n-1}$.
En continuant encore une étape, on obtient 
$u_{n+1} = -30 ( 3^n + 2.3^{n-1} + 2^2.3^{n-2} ) +2^3u_{n-2}$.
On peut alors avoir l'intuition que 
$ \displaystyle u_{n+1} = -30(3^n + 2 . 3^{n-1} + 2^2.3^{n-2} +\ldots + 2^{n-1}.3 ) +2^n u_1 =
-30(3^n + 2 . 3^{n-1} + 2^2.3^{n-2} +\ldots + 2^{n-1}.3 ) -30.2^n =
30(3^n + 2 . 3^{n-1} + 2^2.3^{n-2} +\ldots + 2^{n-1}.3  +2^n )
=-30(\sum_{k=0}^n 3^{n-k}2^k)
=-30 .3^n ( \sum_{k=0}^n (\frac{2}{3})^k)
=-30 . 3^n \left( \frac{1-(\frac{2}{3})^{n+1}}{1-\frac{2}{3}} \right) 
=-30 . \frac{3^{n+1}}{3} \left( \frac{1-(\frac{2}{3})^{n+1}}{1-\frac{2}{3}} \right) 
=-30   \left( \frac{3^{n+1} -2^{n+1}}{3-2} \right) =
-30 (3^{n+1} - 2^{n+1}) = u_{n+1}$.
De sorte qu'on aurait $u_n = -30(3^n-2^n)$ et donc 
$$M^n = \begin{pmatrix}
         3^n & -30(3^n-2^n) \\
         0   &  2^n
        \end{pmatrix}$$

Maintenant que l'on pense avoir trouvé la bonne formule, essayons de montrer par récurrence que pour tout 
$n\geq 1$, $M^n = 
\begin{pmatrix}
 3^n & -30(3^n - 2^n) \\
0 & 2^n
\end{pmatrix}$\\
*Initialisation : pour $n=1$ le résultat est vrai , en partie car pour $n=1$ , 
$-30(3^n-2^n) = -30$. \\
*Hérédité : soit $n\geq 1$ et supposons que 
$M^n = \begin{pmatrix}
 2^n & -30(3^n - 2^n) \\
0 & 2^n
\end{pmatrix}$.
Alors 
$M^{n+1} = M^n.M = 
\begin{pmatrix}
 3^n & -30(3^n - 2^n) \\
0 & 2^n
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}3 & -30 \\ 0  & 2 \end{pmatrix}
= $\\
$
\begin{pmatrix}
 3^{n+1} & -30.3^n -2.30(3^n - 2^n) \\
0 & 2^{n+1}
\end{pmatrix}$.\\
Le coefficient en haut à droite vaut 
$-30 ( 3^n +2.3^n -2.2^n) = -30(3^{n+1} -2^{n+1} )$. Ce qui achève la récurrence.
On a donc prouvé que pour tout $n\geq 1$
$M^n = 
\begin{pmatrix}
 3^n & -30(3^n - 2^n) \\
0 & 2^n
\end{pmatrix}$.
 
\item
$M\begin{pmatrix}p_n \\r_n \end{pmatrix} 
= 
\begin{pmatrix} 3 & -30 \\ 0 & 2 \end{pmatrix} 
\begin{pmatrix} p_n \\ r_n \end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix} 
3p_n  -30r_n \\  2r_n \end{pmatrix} 
= \begin{pmatrix} p_{n+1} \\ r_{n+1} \end{pmatrix} $
Un récurrence facile montrerait alors que pour tout 
$n\geq 0$ , 
$\begin{pmatrix} p_n \\ r_n \end{pmatrix} 
=M^n \begin{pmatrix} p_0 \\r_0 \end{pmatrix} 
=
\begin{pmatrix}
 3^n & -30(3^n - 2^n) \\
0 & 2^n
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 59 \\ 2 \end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
 59.3^n -2.30(3^n - 2^n) \\
 2^n
\end{pmatrix}$.
Ainsi 
$p_n = 59.3^n -60.3^n+60.2^n=60.2^n - 3^n$.
On sait alors que 
$60.2^n -3^n \xrightarrow[n \to \infty]{} -\infty $ , car $le \ 3^n \ va \ l'emporter \ devant \ le\  2^n$.
On peut essayer plusieurs valeurs et se rendre compte par exemple que 
$p_{15} = -12382827$ , donc la réponse est oui , à partir d'un moment, les renards auront mangé toutes les poules.
Précisément, on peut se rendre compte que c'est au temps $n=11$ que cela arrive, au sens où
$p_{10} = 2391$ (il y a à ce moment là $r_{10}= 1024$ renards ) et il faudrait que $3p_{10}>30r_{10}$ pour que les poules survivent ce qui n'est pas le cas, et
$p_{11} = -54267$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}













\end{document}
