\documentclass{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\e}[1]{ e^{{#1}i \theta}}

\begin{document}
\large
\noindent 
\textbf{Université Pierre et Marie Curie - LM 121 - 2012/2013}\\
\begin{center}
\Large 
Correction du Contrôle continu n° 1
\end{center}

\normalsize
\medskip
\noindent
\textbf{Exercice 1:}\\
$|u+v|^2+|u-v|^2 =
(u+v) \overline{(u+v)} + (u-v) \overline{(u-v)} =
(u+v)(\overline{u}+\overline{v}) + (u-v)(\overline{u} - \overline{v}) =
u\overline{u} +u\overline{v} +v\overline{u} + v\overline{v} 
+ u\overline{u} -u\overline{v} -v\overline{u} + v\overline{v}  =
2 ( u\overline{u} + v\overline{v} ) = 2(|u|^2 + |v|^2)$.


\medskip
\noindent
\textbf{Exercice 2:}\\
Si on pose 
$a=-8-8\sqrt{3}i$, la question revient à trouver les quatre racines quatrièmes de $a$. On 
cherche donc à mettre $a$ sous forme polaire, i.e. écrire 
$a = r e^{i\theta}$ avec $r\in \mathbb{R}_+$ et $\theta \in \mathbb{R}$.\\
$r=|a| = 16$, donc 
$e^{i\theta} = \frac{a}{16} = -\frac{1}{2}  -i\frac{\sqrt{3}}{2}  = e^{i \frac{4 \pi}{3}}$. 
Comme $\sqrt[4]{16}=2$,  
\begin{align*}
  \mathscr{S} & = \{ 2 e^{\frac{i\pi}{3}} e^{\frac{ik\pi}{2}} , k=0 \ldots 3 \} \\
& = \{ 2e^{\frac{i \pi}{3}} , 2i e^{\frac{i \pi}{3}} , - 2e^{\frac{i \pi}{3}} , -2 i e^{\frac{i \pi}{3}} \}  \\
 &  = \{ 1 + i \sqrt{3}, -\sqrt{3} +i , -1 - i \sqrt{3} , \sqrt{3} -i \} 
\end{align*}



\includegraphics[scale=0.5]{graphe1}

\medskip
\noindent
\textbf{Exercice 3 :}\\
On linéarise l'expression à intégrer :  
\begin{equation*} 
\begin{split}
\cos^5(\theta) & =  (\frac{e^{i\theta} + e^{-i\theta} }{2})^5  \\ 
  &= \frac{   \e{5} +5\e{3} +10 \e{} +10 \e{-} +5\e{-3} +\e{-5}}{32}  \\
  & = \frac{\cos(5\theta)}{16} + \frac{5\cos(3\theta)}{16} + \frac{5\cos(\theta)}{8}
\end{split}
\end{equation*}
On en déduit que 
\begin{equation*}
 \begin{split}
 \int^{\frac{\pi}{2}}_0 \cos^5(\theta)d\theta & = \left[ \frac{\sin( 5\theta)}{16 \times 5} + \frac{5\sin( 3\theta)}{16\times 3} + \frac{5\sin( \theta)}{8} \right]^{\frac{\pi}{2}}_0 \\
 & = \frac{1}{16} \left( \frac{1}{5} - \frac{5}{3} +10 \right) \\
 & = \frac{1}{16} \left( \frac{3-25}{15}+10 \right) \\  
 & = \frac{1}{16}  \frac{-22+150}{15} \\
  & = \frac{128}{16\times 15} \\ 
   & = \frac{64}{8 \times 15}= \frac{8}{15} 
 \end{split}
\end{equation*}

\medskip
\noindent
\textbf{Exercice 4:}\\

\begin{enumerate}
\item  \begin{enumerate}
  \item On vérifie bien que $P(2)=0$.
  \item On cherche $Q$ tel que 
$(z-2)Q(z) = z^3-iz^2 -4z +4i$. 
Pour retrouver le terme en $z^3$ de $P(z)$, le terme dominant de $Q(z)$ doit être $z^2$.\\
On cherche alors à déterminer le coefficient qui vient juste après $z^2$, i.e. on cherche $Q$ sous la forme 
$Q(z) =z^2 +az +\ldots$ \\ 
Cela nous donnerait 
$(z-2)Q(z) = (z-2)(z^2 +az + \ldots) = z^3 +z^2(-2+a) +\ldots$.\\
Si on veut que cela vaille $P(z)$, il faut que $-2+a = -i$ , i.e. 
$a=2-i$. \\
On cherche donc maintenant 
$Q(z)$ sous la forme 
$Q(z) = z^2 +(2-i)z +b$ tel que 
\[(z-2)(z^2 +(2-i)z +b) =  z^3-iz^2 -4z +4i \] 
En regardant le dernier terme du membre de droite, 
on voit qu'on doit avoir l'égalité : $-2b =4i$, soit $b=-2i$. Finalement cela nous donne la forme suivante pour $Q$ : 
\[Q(z) = z^2 + (2-i)z -2i \]
On peut vérifier que cela marche effectivement.
  \item Ainsi $P(z) = (z-2 )(z^2 + (2-i)z -2i)$. 
On cherche alors à factoriser $z^2 + (2-i)z -2i$. \\ 
C'est un polynôme de degré $2$, son 
discriminant est 
$\Delta = (2-i)^2 -4(-2i) = 3+4i$.
On cherche alors les racine carrées de $\Delta$ sous la forme 
$w=x+iy$ avec $x,y \in \mathbb{R}$. \\ 
En écrivant que $w^2 = \Delta = 3+4i$, on obtient les 3 relations suivantes : 
\[ 
\left\{ 
\begin{array}{rcl}
 x^2-y^2 & = & 3 \\
2xy  & = & 4 \\
x^2 + y^2 & = & 5
\end{array}
\right.
\]
On rappelle que la troisième égalité provient du fait que 
$x^2+y^2 = |w|^2 = |3+4i| = \sqrt{25}=5$. \\
En additionnant la première et la troisième égalité, on obtient 
$2x^2=8$. 
Une solution est donc $x=2$ , et en utilisant la deuxième égalité, $y=1$.\\ 
$w=2+i$ est donc une racine carrée de $\Delta$, l'autre étant $-w = -2-i$. 
Les racines de $z^2 + (2-i)z -2i$ sont donc 
\[ \frac{-2+i \pm  (2+i)}{2}\]
ce qui donne deux solutions 
$z_1 = i$ et $z_2=-2$. \\
Finalement, $P$ se factorise ainsi :
\[P(z) = (z-2)(z-i)(z+2)\]
           \end{enumerate}
\item 
Soit $\alpha \in \mathbb{C}$.
Montrons par récurrence sur $n$ que si $P$ est un polynôme qui s'écrit 
$P(z) = a_nz^n + a_{n-1}z^{n-1} + \ldots + a_1z+a_0$, et si $\alpha$ est racine de $P$, alors 
il existe un polynôme $Q$ tel que 
$P(z) =(z-\alpha) Q(z)$.
\medskip 
\\
Commençons par faire l'initialisation de notre récurrence. \\
Si $n=1$, cela veut dire que $P$ s'écrit
$P(z)= az +b$. On peut alors dire que  
$P(z) = a(z-\alpha) +b -a\alpha$.  
Par ailleurs, $P(\alpha) =0$ par hypothèse, donc 
$a(\alpha - \alpha) +b-a\alpha =0$, soit 
$b-a\alpha=0$. 
Ainsi $P(z) = a (z-\alpha)$. Donc en posant $Q(z) =a$ (qui est un polynôme constant), on a bien
$P(z) = (z-\alpha) Q(z)$.
\medskip \\
Montrons maintenant que la propriété est héréditaire. \\ 
Soit $n>1$, et $P(z) = a_nz^n + a_{n-1}z^{n-1} + \ldots + a_1z+a_0$, un 
polynôme dont $\alpha$ est racine. 
On remarque que 
$(z-\alpha)(a_n z^{n-1} ) = a_nz^n -\alpha a_n z^{n-1}$.
On en déduit que 
\begin{equation*}
\begin{split}
P(z) - (z-\alpha)(a_nz^{n-1} ) & = P(z) - (a_nz^n -\alpha a_n z^{n-1} ) \\
 & = a_nz^n + a_{n-1}z^{n-1} + \ldots + a_1z+a_0 - (a_nz^n -\alpha a_n z^{n-1} ) \\
 & = (a_{n-1} + \alpha a_n )z^{n-1} +  b_{n-2}z^{n-2} + \ldots + b_1 z + b_0 
\end{split}
\end{equation*}
pour des nouveaux coefficients $b_i$. Ainsi, si on pose 
\[ R(z) = P(z) - (z-\alpha)(a_nz^{n-1} )\]
 $R(z)$ est de la forme 
$R(z) = b_{n-1}z^{n-1} + \ldots + b_1z + b_0$. 
Par ailleurs $R(\alpha) = P(\alpha) - ( \alpha - \alpha)a_n \alpha^{n-1} = 0-0=0$. 
Donc $\alpha $ est racine de $R$. Ainsi par hypothèse de récurrence, 
il existe un polynôme $Q(z)$ tel que 
$R(z) = (z-\alpha)Q(z)$.\\
Cela nous donne : 
$P(z) - (z-\alpha)a_nz^{n-1} = (z-\alpha)Q(z)$ et finalement, 
$P(z) = (z-\alpha) ( Q(z) + a_nz^{n-1} )$, qui est une décomposition comme voulue, ce qui achève notre récurrence. 
\end{enumerate}

\end{document}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibli}